港公司涉助華購美衞星作監控

港公司涉助華購美衞星作監控

亞洲衞星公司的第9號衞星。

《華爾街日報》報道，美國法律禁止企業向中國出口衞星，但由中信集團有份持有的香港上市公司亞洲衞星（1135），涉替中國政府充當向美國購買人造衞星的「白手套」。作為央企的中信集團，再把衞星服務銷售給各大國有電訊運營商，用於軍事和民用，包括協助官方監督人民「維穩」和支援解放軍在南海爭議海域執勤。

報道稱，由中信集團和美國私募股權公司凱雷投資共同控制的亞洲衞星控股，長期充當中國內地與美國衞星製造商的橋樑。美國的出口管制把香港特區與內地區別，因此在港上市的亞洲衞星可以購買美國衞星。多年來，亞洲衞星已把九顆由波音、SSL等美國公司製造的衞星送入軌道。

支援解放軍南海執勤

報道指自亞洲衞星自1988年成立以來，中國政府就已利用這家公司將國有廣播機構與各省連接起來。該報查閱中信集團的文件，發現中信稱在2008年的西藏騷亂和2009年的烏魯木齊騷亂，亞洲衞星的服務幫助確保了政府部門的緊急通訊。2013年初，一間中國國營通訊公司利用亞洲衞星的人造衞星通訊能力，為在南海爭議島嶼及礁島修建永久設施的中國軍方提供3G移動互聯網服務。2015年，亞洲衞星協助直播在北京舉行的大型閱兵。

美中經濟和安全審查委員會前主席Larry Wortzel表示，這既是國家安全問題，也是嚴重的道德問題。亞洲衞星回覆《華爾街日報》查詢時否認中國軍方是其直接客戶，但承認軍方使用電訊運營商最初為救災而獲取的衞星頻寬。

《華爾街日報》

上一則
上一則
英容許華為有限度參與5G建設

下一則
下一則
京麥當勞 炸雞翼疑驚現雞毛

白手套